<item>
       <title>COVIMO-Studie: Impfverhalten, Impfbereitschaft und -akzeptanz in Deutschland</title>
<link>https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Projekte_RKI/covimo_studie_Ergebnisse.html</link>
<pubDate>Tue, 06 Apr 2021 12:20:00 +0200</pubDate>
<description>Ziel des Monitorings zur COVID-19-Impfung ist es, die Impfbereitschaft und -akzeptanz verschiedener Bevölkerungsgruppen in Deutschland zu erfassen und zeitnah mögliche Barrieren der Impfinanspruchnahme zu erkennen.
Hierfür werden ab Januar 2021 deutschlandweit alle drei bis vier Wochen etwa 1.000 Personen aus der deutschsprachigen Bevölkerung ab 18 Jahren telefonisch befragt. Es handelt sich um eine Querschnittsbefragung.</description>
    <channel><title>Robert Koch-Institut: COVID-19 (Coronavirus SARS-CoV-2)</title>
    <description>Dies ist der RSS-Feed des Robert Koch-Instituts zu COVID-19 (Coronavirus SARS-CoV-2).</description>
    <link>https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/nCoV.html</link>
    <language>de-de</language>
    </channel><content language="default">COVIMO-Studie: Impfverhalten, Impfbereitschaft und -akzeptanz in Deutschland

Ziel des Monitorings zur COVID-19-Impfung ist es, die Impfbereitschaft und -akzeptanz verschiedener Bevölkerungsgruppen in Deutschland zu erfassen und zeitnah mögliche Barrieren der Impfinanspruchnahme zu erkennen.

Hierfür werden ab Januar 2021 deutschlandweit alle drei bis vier Wochen etwa 1.000 Personen aus der deutschsprachigen Bevölkerung ab 18 Jahren telefonisch befragt. Es handelt sich um eine Querschnittsbefragung.

Hier finden Sie den vorläufigen Report zur zweiten Befragung von COVIMO: COVID-19 Impfquoten-Monitoring in Deutschland (COVIMO) – 2. Report (PDF, 421 KB, Datei ist nicht barrierefrei)

Der Bericht wird im Verlauf angepasst und ergänzt. Alle hier berichteten Daten und Schlussfolgerungen sind als vorläufig zu betrachten und dürfen nur unter Verwendung der Quelle genutzt werden.

Zusammenfassung des 2. Reports: 

Die nächste Befragung findet vom 18.03.21 bis voraussichtlich 09.04.21 statt. Der Report zur nächsten Befragung wird voraussichtlich ab dem 16.04.21 zur Verfügung stehen.

Weitere Informationen

Stand: 06.04.2021

nach oben</content></item>
    